<cesDoc id="sin-w-news-home-267" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-267.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>යාන්ති්රක
නිර්මාණය කළ ජීව විද්යා ශිෂ්යයා</p>

<p>විපුල
ලියනආරච්චි</p>

<p> </p>

<p>අද අප ජීවත් වන
ලෝකය මේ තරම් යාන්තී්රකරණය වුණේ 18 වන ශතවර්ෂයේ යුරෝපයෙන් ආරම්භ වුණු කාර්මික
විප්ලවයෙන් පසුවය. කාර්මික විප්ලවයත් ඒ හා බැර්ණු විශ්මිත චරිත සමුදායත්, නව නිර්මාණ
යැයි අප හඳුන්වන සොයාගැනීම් රැසක් සිදු කළ හ. නව නිර්මාණත් සමග අපේ මතකයට එන්නේ
ලෝකයේ දියුණු යැයි සම්මත බි්රතාන්යය අමෙරිකාව වැනි දේශයන් ය. ඒ කටුකම්බියේ සිට නවීන
ජාන ඉංජිනේරු මෙවලම් දක්වා බොහෝ දේ නිපදවූයේ ඔවුන් බැවිනි. නිෂ්පාදනයන් ලෙස
වෙළඳපළට නොපැමිණෙන නමුත් අපේ රටෙත් නව නිපැයුම් ගැන නිතරම වාර්තා වේ. අද මේ
ලිපියට පාදක වන්නේ  ජාත්යන්තර සම්මානයට
පාත්ර  වූ අපේ තවත් ශී්ර ලාංකික නිර්මාණ
කරුවෙකි.</p>

<p>ඔහු නමින් නිරන්ජන්
වීරකෝන් ය. ගම බදුරලිය යි. මොහු අප අතර වඩාත් ම ප්රසිද්ධ වුණේ ඔහුගේ ස්වයංකී්රය
පොල් කඩන යන්ත්රයක් සමගය. නමුත් ඒ ඔහුගේ 
uq,a u fyda tlu ks¾udKh fkdfõ' wm ta .ek fidhd n,uq'</p>

<p>සිය ප්රාථමික
අධ්යාපනය බදුරලිය කනිෂ්ඨ විද්යාලයෙන් ලැබූ නිරන්ජන් පසුව මතුගම ශාන්ත මරියා විද්යාලයට
ඇතුළත්ව 1988 දී සිය ද්විතික අධ්යාපනය අවසන් කළේ ජීව විද්යා අංශයෙනි. යාන්ති්රක
විද්යා අංශයට ඔහුගේ විශාල ඇල්මක් සහ දක්ෂතාවයක් තිබුණත් අපගේ සාම්ප්රදායික අධ්යාපන
ක්රමයට එය හඳුනාගැනීමට නොහැකි වූවා පමණක් නොව, ඔහුට ඔහුගේ ඉදිරි ගමන් මග
සැලසුම් කරගැනීමට අවශ්ය දත්ත සැපයීමට ද එය අසමත් විය. විශ්ව විද්යාලයට ඇතුන්ථ වීමට පෙර
කාලය තුළ සිදු වූ වැදගත් සිදුවීම් ගැන සිය මතකය අවදි කළ නිරන්ජන්,</p>

<p>''උසස් පෙළ
විභාගයෙන් මාව ශී්ර ජයවර්ධනපුර විශ්ව විද්යාලයේ ජීව විද්යා අංශයට තේරුණා. මේ කාලයේ මම පා
පැදියකට චැලි එන්ජිමක් සවි කරලා යතුරු පා පැදියක් නිර්මාණය කළා. මම ඒක හදාගෙන යන
කාලයේ හුඟ දෙනෙක් කිව්වා පාපැදි රාමුවට එන්ජිමක් ඔරොත්තු දෙන්නේ නෑ කියලා. ඒත් මම
ඒක අවුරුදු 12 ක් තිස්සේ පාවිච්චි කරනවා. ලංකාවට ඉතා සුදුසු අඩු වියදමකින් නඩත්තු
කළ හැකි වාහනයක්.''</p>

<p>tu ks¾udKfha wkd.;h .ek wm úuiQ úg Tyq
lsfõ( bkaÈhdfjka fomyr tkaðka f.kaùug wdOdr l</p>

<p>විශ්ව විද්යාලයේ
ඔහුගේ අධ්යයන ක්ෂේත්රයන් වූයේ: සත්ව විද්යාව, රසායන විද්යාව සහ උද්භිද විද්යාවයි.
නමුත් විශ්ව විද්යාලයීය පුස්තකාලයේ දී ඔහුගේ අවධානයට නිරන්තරයෙන් ම ලක් වූයේ භෞතික
විද්යා පොතපත ය.</p>

<p>විශ්ව විද්යාලයේ
දෙවන වසරේ දී ඔහු රසායන විද්යා අංශයේ හිටපු අධිපති මහාචාර්ය ඩබ්. එස්. ප්රනාන්දු මහතාගේ
ද ආධාර ඇතිව ස්වයංකී්රය තේ සාදන යන්ත්රයක් නිර්මාණය කර ඇත. අප රටේ විශ්ව විද්යාලවල
සිසුන්ගේ අධ්යයන ක්ෂේත්රයට කෙලින් ම සම්බන්ධ නොවන නිර්මාණවලට හරි ඇගයීම් ක්රමයක්
කි්රයාත්මක නොවන නිසා මෙම නිර්මාණය අධ්යයනමය වශයෙන් හෝ වෙනත් ආකාරයක ඇගයීමකට
ලක්වී නැත. නමුත් එවකට සිටි උපකුලපති විජය දොරකුඹුර මහතාගේ සහ මහාචාර්ය ප්රනාන්දුගේ
ආධාර ඇතිව 1993 දී දකුණු ආසියා රටවල සිසුන් සහභාගී වූ සමුන්ථවක, අප රට
නියෝජනය කරමින්, ජපානයට යාමට ඔහුට අවස්ථාව ලැබිණි.</p>

<p>උපාධිය නිම කර විශ්ව
විද්යාලයේ රසායන විද්යා අංශයේ උපදේශකවරයකු ලෙස විශ්ව විද්යාල කාර්ය මණ්ඩලයට සම්බන්ධ වූ
නිරන්ජන්, එම කාලය තුළ දුරස්ථ ස්ථානයක උෂ්ණත්වය මිනුම් කළ හැකි උපකරණයක්
නිපදවීය. විවේක කාලයන්හිදී යාන්ත්ර විද්යා සහ භෞතික විද්යා පොත පත පරිශීලනය කළ ඔහු ඒ
අතරතුර ම සතුන්ගේ සංචරණ විධි ගැනත් නිරීක්ෂණයන් කළේ ය. එම නිරීක්ෂණයන් යන්ත්ර සූත්ර
සැලසුම් කිරීමේ දී බෙහෙවින් උපකාරී වන බව ඔහුගේ අදහසයි.</p>

<p>නිරන්ජන්ගේ
දක්ෂතා හඳුනාගත් කී්රඩා සහ යෞවන කටයුතු ඇමති එස්. බී. දිසානායක මහතා ඔහු ශී්ර ලංකා
සමෘද්ධි අධිකාරියට බඳවා ගනිමින්, අගලවත්ත ප්රාදේශීය කාර්යාලයේ සමෘද්ධි
කළමනාකරුවකු ලෙස පත් කරනු ලැබීය. එහි දී ග්රාමීය විදුලිබල යෝජනා ක්රම කිහිපයක් ඉදි
කිරීමට නිරන්ජන් සිය හැකියාවන් යෙදවීය.</p>

<p>1998 දී ජාතික තරුණ
සේවා සභාවට අනුයුක්ත කළ නිරන්ජන්ට එහි නව නිපැයුම්කරුවන් සඳහා ඉදි කෙරෙමින් පවතින
පර්යේෂණාගාරයක් භාර කරනු ලැබිණ. එය ඉදිකෙරෙන කාලය තුළ සිය නිවසේ පරීක්ෂණ කටයුතු
කළ නිරන්ජන් ඔහුගේ වඩාත්ම ජනපි්රය නර්මාණය වූ පොල් කඩන යන්ත්රය සාදා නිම කළේ
ය. එයට ජාතික තරුණ සේවා සභාවේ සභාපති ආචාර්ය සුනිල් ජයන්ත නවරත්න මහතාගේ පූර්ණ
සහයෝගය ලැබුණු බව නිරන්ජන් ගෞරවයෙන් මතක් කරයි.</p>

<p>දේශීය වශයෙන්
යෞවන සම්මාන උළෙලේ දී සහ ජනාධිපති සම්මාන උළෙලේ දී ඇගයීමට ලක් වූ මෙම
නිර්මාණය: ඇමෙරිකාව, රුසියාව, ඉන්දියාව ඇතුන්ථ රටවල් 44 ක් සහභාගි වූ ලෝක
නව නිපැයුම් තරගයේ දී යාන්ති්රක අංශයේ රන් පදක්කම හිමි කර ගැනීමට සමත් විය. නිරන්ජන්
පවසන ආකාරයට මෙම නිපැයුම වෙළඳපළට ඉදිරිපත් කිරීම සඳහා ජනාධිපතිතුමියගේ සහ ජාතික
තරුණ සේවා සභාවේ පූර්ණ අනුග්රහය ලැබෙමින් පවතියි.</p>

<p>එම නිර්මාණයෙන්
නොනැවතුණු නිරන්ජන් දැන් විකල්ප ඉන්ධන ප්රභවයක් ලෙස හයිඩ්රජන් සහ ඉවත දමන පොලිතීන්
වලින් නිස්සාරණය කළ හැකි රසායන භාවිත කළ හැකි ද යන්න ගැන පරීක්ෂණ කරමින් සිටියි.</p>

<p>අධිතාක්ෂණ උපකරණ
පිටරටින් ම එනතෙක් බලාසිටීමේ අපේ ජාතික පුරුද්ද ගැන වේදනාවෙන් කතා කළ නිරන්ජන්
උතුරේ යුදබිම්වලදී ද අපට නිරන්තර පසුබෑම් සිදුවන්නේ අප විසින් දියුණු කළ යුද
තාක්ෂණයක් අපට නොමැතිවීම නිසා බව පවසයි. (LTTE සංවිධානය මේ අතින්
ඉතා ඉදිරියෙන් සිටින බව අපි කවුරුත් දනිමු.)</p>

<p>යුද හමුදාව
වෙනුවෙන් යමක් නිර්මාණය කිරීමට ඉල්ලීමක් ලැබුණහොත් එය ඉතා ආශාවෙන් භාරගන්නා බව ද
ඔහු ප්රකාශ කරයි.</p>

<p>නිදහස්  අධ්යාපනය 
f,i  wm buy;a wdorfhka /ln,d.kakd
wfma wOHdmk l%uh isiqkaf.a kshu olaI;d y÷kd.kafka kï ksrkacka wo isák ia:dkh
muKla fkdj wfma rg wo isák ia:dkh;a óg jvd yd;amiska u fjkia jkq we;'</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>